不敢同施永青鬥慘 - 馮睎乾

不敢同施永青鬥慘 - 馮睎乾

名采論壇

近日某機構公佈香港小學生的情緒健康調查，大約每七個小學生，有一人出現抑鬱徵狀。施永青在專欄文章〈為何這麼多的學生都感到抑鬱？〉評論此事，重彈上世紀成功人士至愛的濫調，先佔領悲慘低地，炫耀自己童年多麼坎坷，再指責後生沉溺幻想，一蟹不如一蟹。

那篇文一開始說自己搭的士，聽見電台報導很多小學生有抑鬱徵狀，的士司機即發表高見：「我讀小學的時候，環境比現時的更差，哪裏聽過有人會抑鬱。真不明白，為何現時孩子，動不動就覺得自己好慘，甚至走去自殺。」施先生隨即說：「研究心理的專家可能有不同的看法，但不應排除小市民有自己的觀察與判斷。我自己的感受就與那個的士司機差不多。」施先生這句話，令我想起他八月底寫的〈出現納米樓的另類解讀〉。普通人抱怨樓越來越細，越來越貴，施先生則別開生面，認為納米樓改善居住環境，擴大私人空間，理由是什麼？原來只是「一些前綫工作的同事」的看法。施先生的論辯慣技，像多數偽科學論者一樣，就是天底下什麼事情，皆可訴諸「不應排除某些人的感受」，彷彿這些感受可以跟專家研究等量齊觀。

施先生以自己為例，推而廣之，說窮人較少抑鬱，我認為是謬論。抑鬱症成因錯綜複雜，是社會、心理和生理因素的交互作用，有些人天生，有些受後天影響。世衛曾有報告，指出印度、中國和美國都是心理病最嚴重的國家，你能由此推論財富多寡和心理健康的關係嗎？看各國自殺率，頭三位是斯里蘭卡、圭亞那和蒙古，那又如何解釋？施先生太年輕了，顯然沒聽過「知之為知之，不知為不知，是知也」。憑空想像抑鬱源自嬌生慣養，已夠不負責任，還信口開河說吃不飽、穿不暖，「身體會因而分泌激素，令人不容易抑鬱」？請問施老師，由貧困引發的「激素」叫什麼名字？

當然，逆境求存的人確實較成熟，這道理孟子說得最通透：「天將降大任於是人也，必先苦其心志，勞其筋骨，餓其體膚，空乏其身，行拂亂其所為，所以動心忍性，曾益其所不能。人恒過，然後能改；困於心，衡於慮，而後作；徵於色，發於聲，而後喻。」人當窮蹙之時，更能反省不足，由此發奮上進，自然有望成功，但我們理解這段話要很小心。困乏只是成功的誘因，主因是三個字：「改」（改過）、「作」（發奮）、「喻」（醒悟）。孟子的意思是，只要做到以上三字，你就能幹大事，不是說貧窮本身可令你成功。讀書也好，道聽塗說也罷，萬勿學東方不敗──東方不敗翻開《葵花寶典》，見第一頁說「欲練神功，揮劍自宮」，急不及待就割掉子孫根，誰知第二頁原來寫：「若不自宮，也能成功。」成熟要用腦，不是恃窮。

施先生又認為，以前讀書壓力更大，教育制度更劣──真的嗎？以前中學畢業已能找到不錯的工作，大學畢業更是人中龍鳳，今天又如何？好吧好吧，假設你是對的，但你怎知道當年有多少學生抑鬱呢？首先，幾十年前沒有這類調查；其次，當年資訊不流通，即使有調查，你也不知道。如果施先生童年時也有這種調查，難保不會有類似問題，甚或更嚴重。施先生犯的謬誤，就是單憑自己看到的事物來推論，而沒考慮看不到而更重要的東西。打個比喻，假如施先生在戰時參觀醫院病房，看見腿部中槍的人比胸部中槍的多，想必得出這結論：敵軍通常不會射你的胸口。實情當然是，胸部中槍的人多數不會躺在病房，而是殮房。

要幫助抑鬱症患者，最好是了解，其次是少講廢話。《大佛普拉斯》有句對白我很喜歡：人類早已登陸月球，但還是不能探索他人內心的宇宙。健康的人懂得體諒，發財的人能夠立品，大家自然活得更開心。

因為一張聖誕卡
而屌人老母
心理有幾強大

施永青呢隻笑面虎淨係識講風涼話

寫得好

呢條廢老就算啦